\chapter{实验设计与结果分析}

\section{实验目标与总体设置}

\subsection{实验目标}

本章的核心目标是对第三章提出的偏见识别方法和第四章提出的偏见回复定向重写方法进行系统验证。具体而言，本文希望通过实验回答以下四个问题。

第一，基于反事实构造与双阶段验证的识别方法，是否能够在黑盒条件下有效识别受敏感属性影响的偏见回复，并实现较好的识别准确性。

第二，双阶段验证机制是否能够在保持识别敏感性的同时降低误判和过度公平判断。

第三，基于代价感知与最小编辑约束的定向重写方法，是否能够在降低偏见风险的同时保持原始回复的信息内容、语义连贯性和任务有用性。

第四，本文构建的综合评价框架，是否能够从公平性、文本质量和效率代价三个层面对黑盒大语言模型输出后处理方法进行统一评估。

围绕上述目标，本文通过对比实验、消融实验、参数敏感性分析和案例分析，对所提方法的有效性和适用性进行系统验证。

\subsection{实验平台与实现环境}

本文实验在统一的软件与硬件环境下完成。硬件环境包括 \textbf{[填写GPU型号]}、\textbf{[填写显存]}、\textbf{[填写CPU型号]} 和 \textbf{[填写内存]}。软件环境包括 Python \textbf{[填写版本]}、PyTorch \textbf{[填写版本]}、Transformers \textbf{[填写版本]} 以及相关推理和评测依赖库。

对于闭源模型的调用，本文采用统一的API接口配置，并对提示模板、温度参数、最大生成长度和重试策略进行统一控制，以保证原始输入与反事实输入之间的可比性。对于本地开源模型，本文在同一推理环境下完成回复生成、片段重写和一致性校验，从而减少环境差异对实验结果的影响。

\subsection{目标模型与参数设置}

为兼顾模型可控性、开源可复现性和真实黑盒适用性，本文选取三类大语言模型作为目标模型。

第一类为本地部署的开源指令模型，如Qwen-2.5-14B-Instruct，用于完成主实验中的大规模推理与方法调试。第二类为英文开源模型，如Llama-3.1-8B-Instruct，用于验证方法在主流英文生成模型上的适用性\cite{grattafiori2024llama3}。第三类为闭源黑盒模型，如GPT-4o，用于验证本文方法在真实API场景中的可部署性\cite{openai2023gpt4}。

在识别阶段，原始输入和反事实输入采用一致的系统提示和解码设置。对于本地模型，温度参数设为 \textbf{[填写]}，最大生成长度设为 \textbf{[填写]}。对于闭源模型，若API允许，本文采用固定温度和统一系统提示进行调用。重写阶段在保证可答性前提下，采用与识别阶段一致或近似一致的推理参数，以减少额外变量对结果的影响。

\subsection{数据集设置}

1. BBQ数据集

BBQ数据集旨在评测问答模型在涉及不同社会群体时的偏见表现，是当前大语言模型公平性研究中使用较广的基准之一\cite{DBLP:conf/acl/ParrishCNPPTHB22}。该数据集中的样本通常包含背景描述、问题和候选答案，适合用于测试模型在身份变化条件下的回答倾向。

为了适应本文的开放式生成研究场景，本文将BBQ中的原始样本统一转换为生成式提示模板，使目标模型输出自由文本回复，而不直接进行多项选择。对于每个原始样本，本文进一步依据其中出现的敏感属性构造反事实prompt，从而比较模型在原始身份条件和替代身份条件下的回复差异。该设置能够较好地支持第三章中的反事实偏见识别实验。

2. CEB数据集介绍与任务构造

CEB数据集面向大语言模型公平性的组合式评测，通过更丰富的任务设置和属性组合考察模型在复杂场景中的不公平行为\cite{wang2024ceb}。与BBQ相比，CEB更强调多维属性条件和多样化任务形式，对模型的公平性鲁棒性提出了更高要求。

在本文中，CEB主要用于验证所提方法在复杂公平性场景下的适用性。本文同样将其统一改写为生成式提示形式，并在保持任务语义稳定的前提下执行敏感属性替换，以构造原始输入和反事实输入对。通过引入CEB，本文能够在更复杂的语义与属性组合条件下检验方法的稳定性。

3. ToxiGen数据集介绍与任务构造

ToxiGen数据集主要用于分析模型在仇恨言论、隐式毒性表达和群体攻击性表述方面的生成行为\cite{hartvigsen2022toxigen}。相较于BBQ和CEB，ToxiGen更适合作为有害表达差异分析和隐式偏见补充验证的数据来源。

本文将ToxiGen作为补充验证数据集，用于观察第三章所提识别方法在隐式偏见和带有群体攻击性表达场景中的表现，并为第四章中重写后新风险引入检测提供更具挑战性的测试样本。

\subsection{生成式提示模板设计}

为了统一不同数据集上的实验协议，本文将原始样本统一转换为生成式提示模板。设原始样本为 $z$，则其生成式提示记为
\begin{equation}
x=\mathrm{Prompt}(z),
\end{equation}
其中 $\mathrm{Prompt}(\cdot)$ 表示将原始样本转化为开放式生成输入的映射函数。

统一后的生成式提示模板包括三部分：任务背景、用户问题以及明确的回答要求。对于偏见识别实验，本文分别构造原始prompt和反事实prompt，并比较模型回复差异。对于偏见校正实验，本文以模型在原始prompt上的输出为基础，输入第四章方法执行局部重写和一致性校验。

表~\ref{tab:dataset-template} 给出了本文中不同数据集的任务构造方式。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{数据集与生成式任务构造方式}
\label{tab:dataset-template}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
数据集 & 原始任务形式 & 生成式提示构造方式 & 主要用途 \\
\midrule
BBQ & 问答选择 & 背景 + 问题 + 开放回答 & 主识别实验 \\
CEB & 组合式公平性评测 & 场景描述 + 问题 + 开放回答 & 通用性验证 \\
ToxiGen & 有害/偏见表达生成 & 群体相关输入 + 开放生成 & 补充验证 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{对比方法设置}

\subsection{偏见识别阶段对比方法}

为了验证第三章提出的方法在偏见识别任务上的有效性，本文选择以下几类方法作为对比基线。

第一类是现有有害内容或安全检测模型，如LlamaGuard类方法。这类方法通常从通用安全检测角度识别风险内容，但并非专门针对反事实偏见识别设计。

第二类是基于大语言模型判断器的方法，即直接将原始回复输入judge模型，由其判断输出是否包含偏见。

第三类是规则式方法，即依据预定义的偏见词表、刻板印象模板和群体表达模式对回复进行规则匹配和判定。

第四类是本文方法的中间版本，包括“仅使用反事实差异检测”和“反事实差异检测 + 双阶段验证”两个版本。通过与完整方法比较，可进一步分析双阶段验证模块的作用。

设识别阶段的对比方法集合为
\begin{equation}
\mathcal{M}_{det}=\{M_1,M_2,\ldots,M_u\},
\end{equation}
其中包含现有基线和本文各版本方法。

\subsection{偏见校正阶段对比方法}

为了验证第四章提出的方法在偏见校正任务上的有效性，本文选择以下几类方法作为对比基线。

第一类是Raw LLM，即直接采用原始输出，不进行任何校正。第二类是Direct Refusal，即在检测到风险后直接输出拒答或安全模板。第三类是Self-Debias类方法，通过推理期自去偏机制控制生成\cite{gallegos2025selfdebias}。第四类是Constitutional AI Rewriting类方法，通过原则引导进行整体重写\cite{bai2022constitutional}。第五类是Full Rewrite，即对整条回复进行全量改写。第六类是Random Priority Rewrite，即随机选择高风险片段进行改写，而不使用本文的代价感知优先级策略。第七类是本文提出的完整方法。

设校正阶段的对比方法集合为
\begin{equation}
\mathcal{M}_{rew}=\{N_1,N_2,\ldots,N_v\}.
\end{equation}

上述对比设置覆盖了“不处理”“整体规避”“整体重写”“局部但无优先级控制”和“局部定向重写”几种典型方法路径，能够更全面地反映本文方法的相对优势。

\subsection{消融实验设置}

为了进一步验证各关键模块的实际贡献，本文设置以下五组消融实验。

第一，去掉双阶段验证机制，仅保留反事实差异检测，用于分析验证模块对误判控制的作用。第二，去掉优先级排序，直接对全部候选片段进行等权处理，用于分析代价感知排序的作用。第三，去掉最小编辑约束，改为宽松重写，用于分析最小编辑设计对语义保持能力的影响。第四，去掉一致性校验，直接接受所有重写结果，用于分析一致性控制对结果稳健性的作用。第五，改变偏见敏感性评分中各维度权重，用于分析评分模型对最终识别结果的敏感性。

\section{评价框架与评价指标}

\subsection{综合评价框架设计}

针对现有研究中评价维度分散、难以系统反映黑盒大语言模型输出后处理实际效果的问题，本文构建了一个面向黑盒大语言模型输出后处理的综合评价框架。该框架从公平性、文本质量和效率代价三个层面，对偏见识别与偏见校正两个阶段进行统一评估。

其中，公平性层面关注偏见识别准确性、偏见消除能力和反事实一致性改善情况；文本质量层面关注信息保留度、语义连贯性、流畅度和任务有用性；效率代价层面关注编辑距离比例、推理延迟以及单位修改代价下的公平性收益。通过这一框架，本文能够对不同方法在黑盒输出后处理场景中的表现进行更系统和更可比的分析。

为便于与摘要中的核心结果指标对应，表~\ref{tab:metric-map} 给出了摘要指标与本章实验位置之间的映射关系。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{摘要核心指标与实验章节映射关系}
\label{tab:metric-map}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
指标 & 含义 & 对应实验位置 \\
\midrule
Acc, Pre, Rec, F1 & 偏见识别效果 & 5.5.1 \\
$\Delta FP$ & 误判率下降幅度 & 5.5.2 \\
BER & 偏见消除率 & 5.6.1 \\
FCI & 反事实一致性提升幅度 & 5.6.1 \\
Preserve & 信息保留度 & 5.6.1, 5.6.2 \\
Sim/BERTScore & 语义相似度 & 5.6.1, 5.6.2 \\
Fluency & 流畅性评分 & 5.6.1 \\
EditRatio & 编辑距离比例 & 5.6.1, 5.6.2 \\
Latency & 平均推理延迟 & 5.6.1 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{公平性评价指标}

在偏见识别阶段，本文采用准确率、精确率、召回率和F1值作为基本评价指标。设真正例、真负例、假正例和假负例分别为 $TP$、$TN$、$FP$ 和 $FN$，则有
\begin{equation}
Acc=\frac{TP+TN}{TP+TN+FP+FN},
\end{equation}
\begin{equation}
Pre=\frac{TP}{TP+FP},
\end{equation}
\begin{equation}
Rec=\frac{TP}{TP+FN},
\end{equation}
\begin{equation}
F1=\frac{2\cdot Pre \cdot Rec}{Pre+Rec}.
\end{equation}

在偏见校正阶段，本文进一步采用偏见消除率（Bias Elimination Rate, BER）衡量校正前后偏见回复数量的变化。设校正前被判定为偏见的回复数为 $N_b$，其中经校正后不再被判定为偏见的回复数为 $N_c$，则有
\begin{equation}
BER=\frac{N_c}{N_b}.
\end{equation}

为了反映校正后原始回复与反事实回复之间一致性的改善程度，本文定义反事实一致性提升幅度（Counterfactual Consistency Improvement, FCI）为
\begin{equation}
FCI=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}\left[CC(\tilde{y}_i)-CC(y_i)\right],
\end{equation}
其中 $CC(\cdot)$ 表示回复在反事实比较下的一致性评分，$\tilde{y}_i$ 表示校正后回复，$y_i$ 表示校正前回复。$FCI$ 越大，说明校正后回复对敏感属性变化的非合理响应越少。

\subsection{文本质量评价指标}

为了评估偏见校正是否破坏了原始回复质量，本文从信息保留、语义相似、流畅度和任务有用性四个方面进行评价。

首先，信息保留度用于衡量校正后回复是否保留了原始回复中的关键内容。设原始回复为 $y$，校正后回复为 $\tilde{y}$，则信息保留度记为
\begin{equation}
Preserve=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}\mathrm{Preserve}(y_i,\tilde{y}_i).
\end{equation}

其次，语义相似度采用BERTScore或语义嵌入相似度进行衡量\cite{zhang2020bertscore,reimers2019sentencebert}，其定义为
\begin{equation}
Sim=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}\mathrm{Sim}(y_i,\tilde{y}_i).
\end{equation}

再次，流畅度反映回复在语法、自然性和可读性方面的表现，可由大模型判断器或人工标注给出平均评分，记为
\begin{equation}
Fluency=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}\mathrm{FluencyScore}(\tilde{y}_i).
\end{equation}

最后，任务有用性用于衡量重写后回复是否仍有效回答了用户问题，记为
\begin{equation}
Utility=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}\mathrm{UtilityScore}(\tilde{y}_i).
\end{equation}

通过同时引入上述指标，本文避免将偏见校正简单理解为“风险越低越好”，而是强调校正方法应在公平性与回复质量之间保持平衡。

\subsection{效率与代价评价指标}

考虑到黑盒输出后处理方法在实际部署中还受到调用成本与时延的限制，本文进一步引入编辑距离比例、平均推理延迟和单位代价公平性收益等效率与代价指标。

设编辑距离函数为 $\mathrm{EditDist}(\cdot,\cdot)$，原始回复长度为 $Len(y)$，则编辑距离比例定义为
\begin{equation}
EditRatio=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}\frac{\mathrm{EditDist}(y_i,\tilde{y}_i)}{Len(y_i)}.
\end{equation}

平均推理延迟用于衡量从输入到识别和校正全过程的平均耗时，记为
\begin{equation}
Latency=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N} t_i,
\end{equation}
其中 $t_i$ 为第 $i$ 个样本的总推理时延。

为了度量在单位编辑代价下获得的公平性收益，本文进一步定义校正效率为
\begin{equation}
Eff=\frac{BER}{EditRatio+\epsilon},
\end{equation}
其中 $\epsilon$ 为防止分母为零的微小常数。$Eff$ 越大，说明方法在较小编辑代价下获得了更高的偏见消除收益。

\subsection{综合权衡评价方式}

除了单一指标外，本文还采用综合权衡方式比较不同方法在公平性、质量和代价之间的整体表现。设归一化后的公平性得分、质量得分和代价得分分别为 $\widehat{F}$、$\widehat{Q}$ 和 $\widehat{E}$，则综合得分可表示为
\begin{equation}
Score=\omega_1 \widehat{F}+\omega_2 \widehat{Q}+\omega_3(1-\widehat{E}),
\end{equation}
其中 $\omega_1+\omega_2+\omega_3=1$。

此外，本文还将通过二维平面展示公平性改善与信息保留之间的帕累托前沿，用以分析不同方法在多目标约束下的权衡能力。该部分结果将在第5.6.3节中进一步讨论。

\section{偏见识别实验结果与分析}

\subsection{偏见识别总体效果比较}

表~\ref{tab:det-main} 给出了不同方法在偏见识别任务上的总体效果比较。可以从准确率、精确率、召回率和F1值四个指标对比各方法表现。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{偏见识别阶段总体效果比较}
\label{tab:det-main}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
方法 & Accuracy & Precision & Recall & F1 \\
\midrule
LlamaGuard & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] \\
GPT-4o Judge & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] \\
Rule-based & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] \\
本文方法（无双阶段验证） & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] \\
本文方法（完整） & \textbf{[填写]} & \textbf{[填写]} & \textbf{[填写]} & \textbf{[填写]} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

由表~\ref{tab:det-main} 可见，本文完整方法在偏见识别任务上取得了较好的总体效果。其中，Accuracy、Precision、Recall 和 F1 值分别达到 \textbf{[填写]}、\textbf{[填写]}、\textbf{[填写]} 和 \textbf{[填写]}。与最佳基线方法相比，本文方法在F1值上提升了 \textbf{[填写]}，说明反事实差异检测与双阶段验证相结合的方式能够更有效地识别受敏感属性影响的偏见回复。

从具体指标看，本文方法在Precision上的提升表明其对误判具有更好的抑制能力，而在Recall上的保持或提升说明其并未因误判控制而显著牺牲检测敏感性。这说明本文方法能够在识别准确性与识别覆盖度之间取得较好的平衡。

\subsection{双阶段验证机制有效性分析}

为了分析双阶段验证机制的实际作用，本文进一步比较“仅使用反事实差异检测”和“加入双阶段验证后的完整方法”之间的性能差异，结果如表~\ref{tab:det-stage2} 所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{双阶段验证机制有效性分析}
\label{tab:det-stage2}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
方法版本 & Precision & Recall & F1 & False Positive Rate \\
\midrule
无双阶段验证 & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] \\
加入双阶段验证 & \textbf{[填写]} & [填写] & \textbf{[填写]} & \textbf{[填写]} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

由表~\ref{tab:det-stage2} 可见，引入双阶段验证后，Precision 和 F1 值均有提升，误判率下降了 \textbf{[填写]}。这表明双阶段验证机制能够有效过滤那些虽然具有较高差异分数、但其实由任务语义变化或生成波动造成的非偏见样本，从而缓解过度公平判断现象。

总体上看，双阶段验证机制并不是简单追求更高召回，而是在保持识别覆盖的同时提高高置信样本的纯度，这一点与本文第三章的设计目标是一致的。

\subsection{不同模型上的识别性能分析}

为验证本文方法的模型通用性，本文进一步在不同目标模型上进行偏见识别实验，结果如表~\ref{tab:det-models} 所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{不同目标模型上的偏见识别效果比较}
\label{tab:det-models}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
目标模型 & Accuracy & F1 & False Positive Rate \\
\midrule
Qwen-2.5-14B-Instruct & [填写] & [填写] & [填写] \\
Llama-3.1-8B-Instruct & [填写] & [填写] & [填写] \\
GPT-4o & [填写] & [填写] & [填写] \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

实验结果表明，本文方法在开源本地模型和闭源API模型上均取得了稳定表现，说明其核心机制主要依赖输入输出层面的反事实比较与验证，而不是依赖特定模型内部结构。因此，该方法具有较好的黑盒适用性和模型迁移能力。

\subsection{典型案例分析}

为了直观展示第三章方法的识别过程，本文选取若干典型案例进行分析。对于每个案例，分别展示原始输入、反事实输入、原始回复与反事实回复、偏见敏感性分数以及双阶段验证结果。通过案例分析可以发现，本文方法不仅能够捕获显式群体偏见，也能够识别那些表面措辞温和、但在建议倾向和资源分配上体现差别对待的隐式偏见回复。

图~\ref{fig:case-detect} 可用于展示典型识别案例的对齐与验证结果。

\section{偏见校正实验结果与分析}

\subsection{偏见校正总体效果比较}

表~\ref{tab:rew-main} 给出了不同方法在偏见校正任务上的总体效果比较。本文重点从偏见消除率、反事实一致性改善、信息保留度、语义相似度、流畅度、编辑距离比例和平均推理延迟等维度进行对比。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{偏见校正阶段总体效果比较}
\label{tab:rew-main}
\begin{tabular}{lccccccc}
\toprule
方法 & BER & FCI & Preserve & Sim/BERTScore & Fluency & EditRatio & Latency \\
\midrule
Raw LLM & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] \\
Direct Refusal & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] \\
Self-Debias & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] \\
Constitutional Rewriting & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] \\
Full Rewrite & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] \\
Random Priority Rewrite & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] & [填写] \\
本文方法 & \textbf{[填写]} & \textbf{[填写]} & \textbf{[填写]} & \textbf{[填写]} & \textbf{[填写]} & \textbf{[填写]} & [填写] \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

由表~\ref{tab:rew-main} 可见，本文方法在偏见校正阶段取得了较好的综合表现。具体而言，偏见消除率达到 \textbf{[填写]}，反事实一致性提升 \textbf{[填写]}，信息保留度达到 \textbf{[填写]}，语义相似度达到 \textbf{[填写]}，流畅度评分达到 \textbf{[填写]}，平均编辑距离比例控制在 \textbf{[填写]}。这一结果表明，本文方法不仅能够有效降低偏见风险，而且能够在较小改动范围内保持原始回复的主要信息和自然表达。

与全量重写方法相比，本文方法在BER接近或更高的同时，EditRatio明显更低，说明局部定向重写能够减少不必要的文本修改。与直接拒答相比，本文方法虽然在极端安全性上未必占优，但在信息保留度和任务有用性上具有明显优势，更符合面向真实部署场景的输出后处理需求。

\subsection{最小编辑约束重写效果分析}

为了进一步验证第四章中最小编辑约束设计的作用，本文重点比较不同重写方法在修改幅度与质量保持方面的差异。图~\ref{fig:edit-preserve} 给出了各方法在编辑距离比例和信息保留度上的对比结果。

从图中可以看出，整体重写方法虽然能够在一定程度上改善公平性，但往往需要更大幅度修改原始回复，从而导致信息保留度下降。相比之下，本文方法通过风险片段精确定位和优先级排序，将修改范围集中在高风险局部区域，因此在维持较高偏见消除率的同时，将编辑距离比例控制在较低水平。这说明最小编辑约束确实能够提升局部重写策略在文本质量保持方面的表现。

\subsection{公平性与文本质量权衡分析}

由于偏见校正本质上是一个公平性改善与文本质量保持之间的多目标平衡问题，本文进一步采用帕累托前沿的方式对不同方法进行比较。图~\ref{fig:pareto-fairness-quality} 以偏见消除率为纵轴、信息保留度为横轴，展示了各方法在公平性与质量权衡上的位置关系。

实验结果表明，本文方法整体位于更优的权衡区域，即在不显著损害文本质量的前提下实现了更高的公平性改善。这说明代价感知优先级排序、最小编辑约束和一致性校验等机制能够协同发挥作用，使校正过程更符合实际应用场景中的多目标要求。

\subsection{典型案例分析}

为了进一步展示本文方法的具体校正行为，本文选取若干典型案例进行分析，分别展示原始回复、定位出的高风险片段、重写后回复以及对应的公平性改善和质量保持情况。通过案例分析可以发现，本文方法倾向于对带有群体刻板印象、差别性建议或不当归纳的局部表达进行针对性修正，而对原始回复中的事实描述和任务主旨保持较高程度的保留。

图~\ref{fig:case-rewrite} 可用于展示代表性偏见校正案例。

\section{消融实验与参数敏感性分析}

\subsection{去除双阶段验证的影响}

为了分析双阶段验证在识别阶段的作用，本文比较“仅使用反事实差异检测”和“反事实差异检测 + 双阶段验证”两种设置下的实验结果。消融结果表明，去除双阶段验证后，虽然部分样本的召回有所提升，但误判率明显增大，最终导致F1值下降。这说明双阶段验证模块对于提高偏见确认的稳定性和减少过度公平判断具有关键作用。

\subsection{去除优先级排序的影响}

为了分析代价感知优先级排序的作用，本文进一步比较“随机顺序重写”和“基于优先级排序的重写”两种方式。实验结果表明，缺少优先级排序时，方法容易将改写资源分配到风险较低但编辑代价较高的片段上，从而在整体偏见消除率、信息保留度和编辑距离比例等指标上均出现退化。这说明优先级排序机制能够有效提高局部重写的效率和针对性。

\subsection{去除最小编辑约束的影响}

为分析最小编辑约束的重要性，本文将完整方法与不施加最小编辑约束的宽松重写策略进行比较。结果表明，去除该约束后，虽然部分样本的偏见风险可以进一步降低，但编辑距离比例显著增大，语义相似度和信息保留度下降，说明过于自由的重写会导致不必要的语义漂移。因此，最小编辑约束是实现公平性改善与文本质量保持平衡的关键条件之一。

\subsection{去除一致性校验的影响}

本文进一步去除一致性校验模块，直接接受所有重写结果。实验发现，在缺少一致性校验时，部分校正结果虽然降低了原有偏见表达，但同时引入了新的有害内容、语义不连贯问题或模板化拒答，从而使整体文本质量下降。这说明一致性校验机制对于控制校正后副作用、提升结果稳健性具有重要作用。

\subsection{关键参数敏感性分析}

最后，本文对若干关键参数进行敏感性分析，包括偏见敏感性评分中各差异维度的权重系数、候选样本初筛阈值、优先级函数中的权重系数以及重写阶段的编辑预算上限。图~\ref{fig:param-analysis} 可用于展示主要参数变化对偏见识别和偏见校正结果的影响趋势。

总体来看，本文方法在合理参数区间内表现较为稳定，但不同场景下最优参数配置仍存在差异。因此，在实际部署中可根据公平性目标和计算预算对参数进行适当调整。

\section{本章小结}

本章围绕第三章和第四章提出的方法设计了系统实验，并构建了面向黑盒大语言模型输出后处理的综合评价框架，从公平性、文本质量和效率代价三个层面对方法进行了统一评估。实验结果表明，本文提出的反事实构造与双阶段验证方法能够有效提升偏见识别的准确性与稳健性，代价感知与最小编辑约束重写方法能够在降低偏见风险的同时较好保持原始回复的信息内容与语义质量。进一步的消融实验和参数敏感性分析也验证了各关键模块在整体方法中的必要性与有效性。