\chapter{相关理论与技术研究}

\section{大语言模型偏见与公平性的基本理论}

\subsection{大语言模型生成机制概述}

大语言模型是一类基于Transformer架构的自回归语言模型，通过在大规模文本语料上进行预训练，学习词语之间的条件概率分布\cite{vaswani2017attention,openai2023gpt4,grattafiori2024llama3}。在生成阶段，模型以用户输入的prompt为条件，逐词预测下一个词语的概率分布，并通过采样或贪心解码策略生成最终回复。

大语言模型的输出不仅由用户输入的显式问题决定，还受到多种隐性因素的影响，包括输入的上下文结构、语气与措辞风格、prompt中暗含的角色设定，以及模型在预训练阶段内化的知识与价值倾向\cite{liang2022helm}。这些因素共同决定了模型在特定输入条件下的生成行为。

当prompt中包含与性别、种族、年龄或宗教等社会属性相关的信息时，模型可能在内容组织、建议倾向、态度评价和信息完整性等方面出现差异性输出。由于大语言模型在开放式生成任务中的输出空间远大于结构化分类任务，偏见的表现形式也更为多样和隐蔽，检测与校正的难度相应更高。这是本文将研究场景聚焦于开放式文本生成的重要原因之一。

\subsection{敏感属性与社会偏见的基本概念}

敏感属性是指能够表征个体或群体身份特征，并可能触发不公平对待的属性，典型例子包括性别、种族、年龄、宗教信仰、国籍和残障状况等\cite{kusner2017counterfactual,blodgett2020bias}。这些属性在理想情况下不应对无关任务的输出结论产生决定性影响，但在实际模型输出中常常成为不公平差异的来源。

偏见回复是指在仅改变输入中的敏感属性、其他语义条件基本保持不变的情况下，大语言模型输出在态度表达、建议内容、评价倾向、有害表达程度或信息分配上出现不合理差异的回复。需要说明的是，不应将所有因敏感属性变化而产生的输出差异都视为偏见。某些情况下，任务本身的语义要求模型给出属性相关的差异化回答，这类差异具有合理的任务解释。本文重点关注那些无法由任务语义合理解释、且可能带来不公平影响的输出差异。

\subsection{大语言模型偏见来源分析}

大语言模型偏见是在数据、表示、训练、对齐和部署等多个阶段逐步积累并外化的结果。其中最基础也最普遍的来源是训练数据。大语言模型依赖海量网络语料、书籍、论坛和对话数据进行预训练，这些数据本身就包含现实社会中的长期不平等、群体刻板印象和语言分布失衡。如果某些群体在语料中长期被负面描述、被边缘化，或者样本量明显不足，模型就会在统计学习过程中将这种偏差内化为生成倾向\cite{DBLP:journals/coling/GallegosRBTKDYZA24,chu2024fairness,DBLP:conf/fat/BenderGMS21,DBLP:conf/emnlp/DodgeSMAIGM021}。因此，训练语料的来源、覆盖范围、清洗策略和代表性，直接决定了模型偏见的初始分布。

第二类来源体现在模型表示与训练机制本身。即使不考虑显式歧视性语料，词向量、上下文化表示和参数化语义空间也可能在统计关联中学习到例如“职业-性别”“族群-危险性”“年龄-能力”等隐含对应关系，并在后续任务中持续放大这些联系。同时，大语言模型通常以预测下一个词为核心训练目标，其优化过程优先追求整体似然和生成流畅性，而不会天然约束公平性。当训练目标、损失函数和解码策略更偏向于利用高频相关模式时，模型就可能借助带有偏见的统计捷径完成预测。

第三类来源来自指令微调、人工标注与人类反馈对齐过程。为了让模型更符合人类使用习惯，当前主流大语言模型通常还会经过监督微调、偏好建模和基于人类反馈的强化学习等阶段。然而，标注者的主观判断、文化背景与价值立场本身可能并不一致，指令样本的设计也可能隐含特定立场与规范偏好，从而将新的偏见注入模型\cite{chu2024fairness}。

此外，部署阶段的提示词写法、对话上下文、系统提示、外部工具调用和评测基准选择，也都会影响偏见的呈现方式。偏见还可能在评测和部署生命周期中被放大，例如基准数据集本身缺乏代表性、评测指标与真实伤害之间对应关系不足，都会导致研究者对模型公平状况形成片面判断\cite{DBLP:journals/coling/GallegosRBTKDYZA24}。因此，大语言模型偏见应被视为贯穿全生命周期的系统性问题，而非某个单独模块的局部缺陷。


\section{大语言模型偏见评测技术研究}

\subsection{偏见评测任务的形式化定义}

大语言模型偏见评测的目标，是在给定社会群体属性扰动的条件下，刻画模型输出是否表现出不合理的差异性。假设将大语言模型记为 $M(\cdot;\theta)$，输入为 $X$，输出为 $\hat{Y}=M(X;\theta)$。在偏见评测中，通常还需要给定一个评测数据集 $D$ 和一个评测指标 $\psi$，于是模型在数据集上的偏见评测结果可以写为
\begin{equation}
\psi(M,D)=\frac{1}{|D|}\sum_{x \in D}\psi(M,x),
\end{equation}

其中 $\psi(M,x)$ 表示模型在单个样本上的偏见得分。这一形式说明，偏见评测并不是单独由数据集或单独由指标决定的，而是由两者共同构成。不同数据集所提供的信息不同，可支持的评测指标也不同。

在社会偏见评测中，常见做法是围绕敏感属性构造原始输入 $x_i$ 与反事实输入 $x_j$，二者在任务语义主体上应尽量保持一致，仅在社会群体属性上发生替换，如性别、种族、年龄或宗教等。如果模型对两者的输出差异超过任务本身所允许的合理范围，则可认为模型存在潜在偏见。基于这一思想，现有研究逐步形成了三类主流评测方法：基于表示空间的嵌入评测、基于条件概率的偏好评测以及基于生成文本的输出行为评测。三类方法分别对应模型内部的不同层次，适用范围、可解释性与局限性也有所不同。

\subsection{基于表示空间的偏见评测}

基于表示空间的评测方法通过分析敏感群体词与属性词在向量表示空间中的相对位置关系，刻画模型内部是否存在稳定的群体属性关联。若某一群体词在嵌入空间中系统性地更接近某类属性词，则说明模型可能已经编码了相应的刻板印象或偏见关联\cite{DBLP:journals/coling/GallegosRBTKDYZA24,DBLP:conf/naacl/MayWBBR19,DBLP:conf/nips/TanC19,DBLP:conf/aies/GuoC21,DBLP:journals/dase/DolciAT23}。

假设 $A_1,A_2$ 分别表示两个社会群体词集合，$W_1,W_2$ 表示两类属性词集合，则单个词 $a$ 相对于两类属性词集合的关联差可以表示为
\begin{equation}
s(a,W_1,W_2)=\operatorname{mean}_{w \in W_1}\cos(a,w)-\operatorname{mean}_{w \in W_2}\cos(a,w)
\end{equation}

在此基础上，两类群体词集合对两类属性词集合的整体关联效应可表示为
\begin{equation}
\mathrm{WEAT}(A_1,A_2,W_1,W_2)=
\frac{\operatorname{mean}_{a \in A_1}s(a,W_1,W_2)-\operatorname{mean}_{a \in A_2}s(a,W_1,W_2)}
{\operatorname{std}_{a \in A_1 \cup A_2}s(a,W_1,W_2)}
\end{equation}

该值越大，说明两类群体在嵌入空间中与两类属性词之间的差异关联越强。对于上下文化表示，SEAT、CEAT 等方法本质上仍沿用上述思路，只是将静态词向量替换为句子模板中的上下文化表示，或者对多次采样的效应量进行加权聚合\cite{DBLP:conf/naacl/MayWBBR19,DBLP:conf/aies/GuoC21}。

这类方法的优点是形式清晰、计算代价低，能够快速揭示模型内部表示中的潜在群体关联，因此在早期偏见研究中被广泛使用。然而，后续研究指出，表示空间中的关联偏差与真实应用中的不公平并不总是一致，测量结果往往高度依赖模板、种子词以及表示提取方式\cite{DBLP:conf/acl/Goldfarb-Tarrant20,DBLP:conf/naacl/DelobelleTCB22,DBLP:conf/fat/CabelloJS23}。因此，基于表示空间的评测更适合作为偏见分析的辅助工具，而不是对模型公平性作出最终判断的唯一依据。

\subsection{基于条件概率的偏见评测}

第二类方法直接利用模型对词或句子的条件概率进行偏见评测。与表示空间方法相比，这类方法更直接刻画模型在给定语境下对不同群体的偏好，因此在掩码语言模型和自回归语言模型研究中应用广泛。以归一化对数概率偏差为例，设中性属性词在两个群体条件下的预测概率分别为 $p_{a_i}$ 和 $p_{a_j}$，对应先验概率为 $p^{\text{prior}}_{i}$ 与 $p^{\text{prior}}_{j}$，则可定义
\begin{equation}
\mathrm{LPBS}(S)=\log \frac{p_{a_i}}{p^{\text{prior}}_{i}}-\log \frac{p_{a_j}}{p^{\text{prior}}_{j}}.
\end{equation}
该指标通过先验归一化，试图剔除模型原本对某些群体词的频率偏好，只保留由具体职业、角色或属性词触发的偏差。

对于句子级比较，现有研究大量采用伪似然或近似句子概率进行评分。设句子 $S=\{s_1,s_2,\dots,s_n\}$，则其伪似然可表示为
\begin{equation}
\mathrm{PLL}(S)=\sum_{t=1}^{n}\log P(s_t \mid S \setminus s_t;\theta),
\end{equation}
即每次遮蔽一个词并用其余词预测该词，再将所有位置的对数概率累加。若给定成对句子 $S_1$ 和 $S_2$，其中 $S_1$ 为 stereotype 句，$S_2$ 为 anti-stereotype 或较少刻板印象的句子，则可用
\begin{equation}
\mathrm{Bias}_{\mathrm{PLL}}(S_1,S_2)=\mathbb{I}\big(\mathrm{PLL}(S_1)>\mathrm{PLL}(S_2)\big)
\end{equation}
判断模型是否更偏好刻板印象句。对整个数据集求平均后，若模型频繁偏好 $S_1$，则说明其更容易赋予刻板印象表达较高概率。

此外，StereoSet 一类方法还同时考察 stereotype、anti-stereotype 与 meaningless 三类候选，并据此定义语言建模能力与刻板印象倾向的联合指标。理想化的语言模型既应优先选择有意义的选项，又不应系统性偏好 stereotype 选项，因此可写为
\begin{equation}
\mathrm{iCAT}=lms \cdot \frac{\min(ss,100-ss)}{50},
\end{equation}
其中 $lms$ 表示模型区分有意义与无意义候选的能力，$ss$ 表示模型偏好 stereotype 选项的比例。这一类方法比表示空间评测更贴近模型实际预测行为，但仍然高度依赖模板设计、句对构造以及“stereotype 与 anti-stereotype 应当等概率出现”的隐含公平性假设，因此在复杂开放场景中的解释能力仍有限\cite{DBLP:conf/naacl/DelobelleTCB22}。

\subsection{基于生成文本的偏见评测}

随着闭源大语言模型和 API 服务的广泛应用，研究重点进一步转向基于生成文本的偏见评测。该类方法不要求访问模型内部表示或 token 概率，而是直接分析模型在给定提示词下的自然语言输出，因此尤其适用于黑盒场景。设 $\hat{Y}_i$ 和 $\hat{Y}_j$ 分别表示原始提示与反事实提示下的生成结果，则最直接的一类不变性评测可以写为
\begin{equation}
\mathrm{SGS}(\hat{Y})=\psi(\hat{Y}_i,\hat{Y}_j),
\end{equation}
其中 $\psi(\cdot,\cdot)$ 可取精确匹配、语义相似度或其它一致性函数。当仅改变敏感属性而输出发生明显偏移时，可视为模型存在潜在偏见。

更常见的做法是借助外部分类器对生成文本进行毒性、情感、态度或伤害性评分。设 $c(\hat{Y}) \in [0,1]$ 为某个外部评分函数，则在多次采样生成结果集合 $\hat{\mathcal{Y}}$ 上，可定义最大毒性、毒性概率与毒性比例分别为
\begin{equation}
\mathrm{EMT}(\hat{\mathcal{Y}})=\max_{\hat{Y}\in \hat{\mathcal{Y}}} c(\hat{Y}),
\end{equation}
\begin{equation}
\mathrm{TP}(\hat{\mathcal{Y}})=P\left(\sum_{\hat{Y}\in \hat{\mathcal{Y}}}\mathbb{I}(c(\hat{Y})\ge 0.5)\ge 1\right),
\end{equation}
\begin{equation}
\mathrm{TF}(\hat{\mathcal{Y}})=\mathbb{E}_{\hat{Y}\in \hat{\mathcal{Y}}}\big[\mathbb{I}(c(\hat{Y})\ge 0.5)\big].
\end{equation}
如果不同群体提示下得到的这些指标存在系统差异，则说明模型在开放生成过程中可能对某些群体产生更高的有害输出风险。

除分类器方法外，词典匹配也是生成文本评测的重要路径。设 HurtLex 等伤害性词典指示函数为 $\mathbb{I}_{\text{lex}}(\cdot)$，对 top-$k$ 个生成候选可定义
\begin{equation}
\mathrm{HONEST}(\hat{\mathcal{Y}})=
\frac{\sum_{\hat{Y}_k \in \hat{\mathcal{Y}}}\sum_{\hat{y}\in \hat{Y}_k}\mathbb{I}_{\text{lex}}(\hat{y})}
{|\hat{\mathcal{Y}}|\cdot k}.
\end{equation}
该类方法通过统计生成结果中伤害性词汇的出现比例来评估模型对不同身份词提示的冒犯倾向。与前两类方法相比，生成文本评测更接近真实使用场景，也更适合分析黑盒大语言模型的输出偏见；但其结论又会受到解码温度、采样次数、外部分类器偏差及词典覆盖度的显著影响，因此通常需要与多种指标联合使用。


\section{反事实公平性分析相关理论}

\subsection{反事实思想及其在公平性研究中的应用}

反事实推理的核心思想是：在尽量保持其他条件不变的前提下，假设某一特定因素发生变化，观察结果是否随之改变，从而推断该因素是否对结果产生了实质性影响\cite{kusner2017counterfactual}。这一思想在因果推断领域有着深厚的理论基础，近年来被引入算法公平性研究中，形成了反事实公平性的概念框架。

在公平性评测场景中，反事实方法的典型应用是：对同一输入分别构造在敏感属性上有所不同的多个版本，将这些版本输入同一模型，观察输出之间是否存在显著差异。如果差异显著，且这种差异缺乏合理的任务语义解释，则说明模型对该敏感属性存在偏见敏感性。

反事实方法的一个重要优势在于其对黑盒场景的天然适配性。由于该方法只需要控制输入设计并观察输出结果，不依赖模型内部的任何信息，因此在黑盒访问条件下具有直接可操作性。这是本文选择以反事实方法为偏见识别核心机制的主要原因。

\subsection{反事实样本构造原则}

反事实样本的质量直接影响偏见检测的可靠性。构造低质量的反事实输入可能导致观察到的输出差异来自任务变化而非偏见，从而产生误判。为此，本文确立以下三条反事实样本构造原则。

\textbf{原则一：敏感属性变化应明确且可控。} 替换操作应仅针对输入中明确标识的敏感属性，替换前后属性的类型、数量和语义位置应保持对等，不应在替换过程中引入其他属性的隐性变化。

\textbf{原则二：非敏感语义主干应基本保持不变。} 反事实输入中除敏感属性外的核心语义内容、问题意图和任务类型均应与原始输入保持一致。若非敏感部分发生明显改变，观察到的输出差异可能来自任务本身的变化，而不能归因于偏见。

\textbf{原则三：反事实输入应保持语言自然性和任务可答性。} 替换后的输入在语法上应合法自然，在任务上应保持可回答性。不自然的输入可能导致模型产生异常生成行为，干扰差异观察的有效性。

这三条原则共同构成第三章反事实构造算法的设计标准。

\subsection{反事实一致性与偏见敏感性分析}

基于反事实方法，本文定义以下两个关键概念，作为偏见检测的理论依据。

\textbf{反事实一致性}是指：当输入仅在敏感属性维度发生变化时，模型输出在核心信息内容、任务结论和评价倾向上应保持合理一致。如果一个模型具有良好的反事实一致性，则说明其输出决策不受敏感属性的不合理影响。

\textbf{偏见敏感性}是指模型输出对敏感属性变化表现出的不合理响应程度。当原始回复与反事实回复在语义内容、立场倾向或有害表达上存在显著且无法合理解释的差异时，该原始回复的偏见敏感性较高。偏见敏感性可以通过多个维度的差异度量共同刻画，具体度量方法在第三章中进一步展开。


\section{偏见回复重写与约束生成相关理论}

\subsection{文本重写方法概述}

文本重写是指在保留原始文本主要语义的前提下，通过改写操作生成满足特定目标的新版本文本。在偏见校正场景中，重写方法大致分为两类。

一类是整体重写，即对原始回复进行全量改写，直接生成一个全新版本。这类方法实现简单，但容易导致原始信息大量丢失，且改写结果容易出现模板化和通用化倾向，降低回复的实际可用性\cite{bai2022constitutional,gallegos2025selfdebias}。

另一类是局部重写，即只针对回复中存在偏见风险的特定片段进行修改，保留其余内容不变。偏见回复并不总是整段内容都存在问题，在很多情况下风险集中于少数句子或短语。因此，局部重写相比整体重写更有利于保持原始回复的主体信息、任务相关性和语义连贯性。本文采用局部重写策略，以更精准地控制修改范围和修改程度。

\subsection{最小编辑思想与局部修改机制}

最小编辑思想来源于编辑距离理论，其核心是在满足特定目标的前提下，尽量减少对原始内容的改动范围和改动幅度\cite{levenshtein1966}。在偏见校正场景中引入最小编辑思想，具有以下三点意义。

第一，最小编辑有助于保持原始回复的事实信息和任务内容。过度改动容易导致原本正确的信息被替换或删除，降低回复的信息价值。

第二，最小编辑有助于降低语义漂移的风险。改动范围越广，引入语义不一致或内容矛盾的概率越高。控制改动范围是保持语义连贯性的重要手段。

第三，最小编辑有助于提高后处理方法在实际部署中的可接受性。对用户而言，经过轻微修改的回复比面目全非的改写版本更容易被接受，也更符合实际使用预期。

需要说明的是，最小编辑在本文中并不意味着机械性的词语替换，而是指在满足公平性改善目标的前提下，尽量减少不必要的改动范围和改动幅度，允许对片段进行语义层面的改写，只要改动确实必要。

\subsection{约束生成与一致性控制方法}

约束生成是指在生成新文本时，对输出施加明确的限制条件，使其满足特定的质量或内容要求\cite{bai2022constitutional,gallegos2024bias}。在偏见回复的局部重写中，本文定义以下三类约束。

\textbf{内容约束：} 重写后的片段应保留与原始任务直接相关的关键信息、事实描述和回答意图，不应通过删除信息来规避偏见问题。

\textbf{风格约束：} 重写后的片段应尽量与原始回复保持一致的语气、礼貌程度和文本体裁，避免因风格突变引起整体回复的不协调。

\textbf{长度与结构约束：} 重写后不应出现明显的篇幅膨胀、模板化冗余或段落结构破坏，以保持回复的简洁性和可读性。

仅靠约束生成并不足以完全保证重写结果的质量。即便重写操作降低了偏见表达，也可能引入新的有害内容、造成回答失真或产生过度拒答的问题。因此，在重写操作完成后，本文引入一致性校验机制，对重写结果进行后置检查，判断是否满足接受标准，并在必要时触发重写迭代或回退原始回复。具体校验方法在第四章中展开描述。

\section{本章小结}
