\chapter{基于代价感知与最小编辑约束的偏见回复定向重写方法}

\section{问题分析与方法框架}

\subsection{偏见回复定向重写问题定义}

设第三章输出的高置信偏见回复为 $y$。本章在此基础上进一步构造候选偏见片段集合
\begin{equation}
P(y) = \{p_1, p_2, \ldots, p_m\}.
\end{equation}

对于每个片段 $p_i$，定义其偏见风险强度 $b_i \in [0,1]$、判定置信度 $c_i \in [0,1]$ 和编辑代价 $e_i \geq 0$。片段校正优先级 $R(p_i)$ 综合上述三个因素计算得出，具体计算方式在第四章中给出。

偏见校正任务的目标是：在内容约束、风格约束和长度结构约束下，生成校正后回复 $\tilde{y}$，使得 $\tilde{y}$ 相比 $y$ 的偏见表达得到降低，同时尽可能保持原始回复的内容信息、语义连贯性和任务可用性。形式上，该目标可以表述为
\begin{equation}
\tilde{y} = \arg\min_{\hat{y}} \; \mathrm{Bias}(\hat{y}) + \lambda \cdot \mathrm{Edit}(y, \hat{y})
\quad
\text{s.t.} \;
\mathrm{Quality}(\hat{y}) \geq \theta,
\end{equation}
其中 $\mathrm{Bias}(\hat{y})$ 度量校正后回复的偏见程度，$\mathrm{Edit}(y, \hat{y})$ 度量与原始回复的改动幅度，$\lambda$ 为平衡系数，$\mathrm{Quality}(\hat{y}) \geq \theta$ 为质量约束条件。具体指标定义在第四章和第五章中进一步说明。

\subsection{输出级偏见校正的核心目标}

第三章已经从黑盒输入输出行为出发识别了高置信偏见回复，并给出了可用于后续分析的反事实差异证据。然而，仅完成偏见识别并不能真正解决模型输出中的不公平问题。在实际部署场景中，更重要的是在不修改模型参数和训练过程的前提下，对已经生成的偏见回复进行有效、稳定且可控的校正。

与直接拒答或整体重写不同，本文的目标并不是用一条完全不同的新回复替代原始输出，也不是通过删除主要信息来回避公平性问题，而是在尽量保持原始任务信息和表达结构的前提下，仅对真正承载偏见风险的局部片段进行必要改写。因此，本章的核心目标可概括为：针对高置信偏见回复，构建一种面向局部高风险片段的定向重写方法，在降低偏见表达的同时尽量保持原始回复的内容信息、语义连贯性和任务可用性。

\subsection{本章方法总体框架}

本章方法的整体框架如图~\ref{fig:chap4-framework}所示，主要包括四个阶段。首先，在第三章输出的高置信偏见回复及其差异证据基础上，进一步进行句子级和短语级精细切分，构造候选偏见片段并确定真正需要修改的高风险片段。其次，综合片段偏见风险强度、判定置信度和编辑代价构建校正优先级，对多个候选片段进行排序。然后，在内容保持、风格一致和长度可控等约束下执行最小编辑重写，对高优先级风险片段实施局部改写。最后，通过一致性校验模块评估重写结果是否在公平性改善、信息保留和新风险控制之间达到要求，并据此决定是否接受当前校正结果。

设第三章确认的高置信偏见回复为 $y$。本文首先基于原始回复、反事实回复及验证证据构造候选偏见片段集合 $P(y)$，并对其进行进一步精化，得到高风险片段集合。随后，分别计算各片段的偏见强度、判定置信度和编辑代价，并据此获得片段级校正优先级。根据优先级，从高风险片段开始依次执行局部重写操作，得到中间回复或最终校正回复 $\tilde{y}$。每次重写后，均对结果进行信息保留、语义连贯性和新风险引入等方面的校验；若校验通过，则接受当前结果，否则回退并降低修改强度或停止进一步改写。通过这一设计，本文实现了从“识别偏见”到“定向修正偏见”的闭环处理。

\section{高风险偏见片段精确定位}

\noindent 在第三章完成样本级偏见识别之后，第四章进一步需要回答“偏见具体集中在哪些文本位置”这一问题。为此，本文在高置信偏见回复及其反事实差异证据基础上，对原始回复和反事实回复进行差异对齐、候选片段抽取和风险归因，将样本级偏见判定细化为可操作的局部风险定位结果。

\subsection{回复差异对齐方法}

设原始回复为 $y$，反事实回复为 $y_i^{cf}$。本文首先在句子级别对两者进行分割和对齐，确定发生显著变化的句子单元。随后，在高差异句内部进一步进行短语级或span级对齐，以定位具体变化位置。由于本文的目标是为后续重写提供最小必要修改范围，因此差异对齐不仅要找出“变了哪些句子”，还要尽量缩小到“真正承载偏见风险的局部表达”。

\subsection{候选偏见片段抽取}

基于差异对齐结果，本文从原始回复中抽取候选偏见片段集合
\begin{equation}
P(y)=\{p_1,p_2,\ldots,p_m\},
\end{equation}
其中每个片段 $p_i$ 可以是一个句子、一个短语，或一个连续的文本span。

候选片段的抽取并非简单依赖字符级差异，而是综合以下三类信号。第一，原始回复与反事实回复在该位置是否存在显著内容变化；第二，该位置是否对应显式规则或验证结果中归因为偏见来源的部分；第三，该位置是否包含明显的有害表达、刻板表述或不合理差别性建议。只有同时满足差异显著性与偏见相关性的片段，才被保留为候选偏见片段。

\subsection{句子级风险切分}

为了进一步减少不必要的修改范围，本文首先在句子级别对原始回复进行切分。设原始回复 $y$ 经句子分割后得到
\begin{equation}
Y=\{s_1,s_2,\ldots,s_l\},
\end{equation}
其中 $s_j$ 表示第 $j$ 个句子单元。

随后，根据候选片段落点和局部差异强度，将各句子划分为高风险句、低风险句和无风险句三类。若某句包含多个高风险片段，或整体差异强度显著高于阈值，则该句被标记为高风险句，优先进入后续短语级定位与重写流程。句子级切分的目的在于先粗略缩小修改范围，避免对整段回复进行不必要的整体处理。

\subsection{短语级与span级风险定位}

在高风险句内部，本文进一步执行短语级和span级风险定位，以找到真正承载偏见风险的局部表达。设高风险句中的精细片段集合为
\begin{equation}
P^*(y)=\{p_1^*,p_2^*,\ldots,p_r^*\},
\end{equation}
其中每个 $p_i^*$ 对应一个局部风险span。

短语级定位主要关注以下几类文本区域：一是原始回复与反事实回复差异最集中的局部表达；二是显式包含群体标签、归纳判断或评价性描述的短语；三是可能导致不公平建议和差别对待的结论性表达。通过将句子级切分与局部span定位结合，本文将重写目标从“风险回复”进一步缩小到“风险片段”，为最小编辑校正提供了精细粒度基础。

\subsection{片段级风险标注与归因方法}

为了确保被定位的片段确实与偏见风险有关，而非一般性语义差异，本文综合三类证据进行归因。第一类证据来自原始回复与反事实回复之间的对齐差异，即某一局部表达是否在敏感属性变化后发生了显著改变。第二类证据来自第三章双阶段验证的判断结果，即该局部片段是否被验证模块识别为偏见来源或关键差异位置。第三类证据来自有害表达分析，即该局部表达是否包含贬损、刻板归纳或不合理倾向性建议。

在此基础上，本文进一步为每个候选偏见片段定义片段级风险强度。设片段 $p_i$ 的风险强度为 $B(p_i)$，则可表示为
\begin{equation}
B(p_i)=\eta_1 \Delta_{align}(p_i)+\eta_2 \Delta_{judge}(p_i)+\eta_3 \Delta_{harm}(p_i),
\end{equation}
其中 $\Delta_{align}(p_i)$ 表示该片段在原始回复与反事实回复之间的对齐差异强度，$\Delta_{judge}(p_i)$ 表示验证模块对该片段的偏见归因强度，$\Delta_{harm}(p_i)$ 表示该片段在有害表达维度上的风险程度，$\eta_1,\eta_2,\eta_3$ 为相应权重。

通过综合上述证据，本文能够在候选片段中进一步筛出真正应被优先处理的高风险片段，而不是对所有差异位置进行等同处理。这种归因方式使得后续重写更具有针对性和可解释性。

\begin{algorithm}[htbp]
\caption{偏见片段定位与风险标注算法}
\label{alg:span_localization}
\begin{algorithmic}[1]
\Require 原始回复 $y$；反事实回复集合 $Y^{cf}(x)$；差异归因函数 $\Delta_{align}(\cdot)$；验证归因函数 $\Delta_{judge}(\cdot)$；有害性函数 $\Delta_{harm}(\cdot)$
\Ensure 候选偏见片段集合 $P(y)$ 及其风险强度 $\{B(p_i)\}$
\State 初始化候选片段集合 $P(y)\gets \emptyset$
\State 将原始回复 $y$ 切分为句子集合 $\{s_1,s_2,\ldots,s_l\}$
\For{每个句子 $s_j$}
    \State 计算 $s_j$ 与各反事实回复中对齐句子的差异强度
    \If{$s_j$ 的差异强度高于句子级阈值}
        \State 在 $s_j$ 内进行短语级或span级差异对齐
        \For{每个候选片段 $p_i$}
            \If{$p_i$ 与验证归因结果一致}
                \State 计算片段风险强度
                \[
                B(p_i)\gets \eta_1\Delta_{align}(p_i)+\eta_2\Delta_{judge}(p_i)+\eta_3\Delta_{harm}(p_i)
                \]
                \State $P(y)\gets P(y)\cup \{p_i\}$
            \EndIf
        \EndFor
    \EndIf
\EndFor
\State \Return $(P(y),\{B(p_i)\})$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

为将样本级偏见判定进一步转化为可用于局部校正的结构化输入，本文将片段级风险定位过程归纳为算法~\ref{alg:span_localization}。该算法在句子级和span级两层粒度上对原始回复与反事实回复进行差异对齐，并结合验证归因结果为候选片段赋予风险强度。

\section{基于代价感知的校正优先级建模}

\subsection{偏见强度建模}

设高风险片段为 $p_i$，其偏见强度记为 $b_i$。该量主要由本节给出的片段级风险标注结果继承而来，用于表示该片段本身所承载的不公平风险程度。若一个片段在多组反事实比较中均表现出明显差异，且其差异集中体现为贬损性表达、差别性建议或刻板印象，则其偏见强度应当较高。

偏见强度反映的是“这段文本本身有多危险”，是片段优先级建模中的核心基础量。若忽略这一量，重写过程将难以区分核心风险片段和边缘风险片段，从而可能造成修改资源分配不合理的问题。

\subsection{判定置信度建模}

除了偏见强度之外，片段是否值得优先修改还取决于模型对该片段确实存在偏见的确定程度。为此，本文定义片段判定置信度 $c_i\in[0,1]$，用于衡量“我们有多确定这个片段需要被修改”。

片段判定置信度主要来源于第三章双阶段验证模块的判断结果，以及局部归因时对该片段的支持证据强度。若一个片段不仅在差异检测中显著，而且在规则约束与显式推理阶段被明确归因为偏见来源，则其判定置信度应较高。相反，若某片段虽有一定差异，但其归因依据较弱或可能存在任务语义上的合理解释，则其判定置信度应适当降低。

\subsection{编辑代价建模}

在实际校正过程中，并非所有高风险片段都适合被优先修改。某些片段虽然风险较高，但其与主要事实信息、任务结论或回复结构紧密耦合，贸然修改可能导致语义漂移或信息损失。因此，本文进一步定义编辑代价 $e_i$ 来衡量修改片段 $p_i$ 可能带来的代价。

编辑代价可由以下几个因素共同刻画：片段长度、片段在句子中的中心程度、其与主要语义内容的耦合强度，以及修改后可能造成的事实信息破坏风险。编辑代价的引入使得校正过程不再只是“风险越高越先改”，而是同时考虑“是否值得改”“改动成本是否可接受”等实际问题。

\subsection{校正优先级评分函数设计}

综合偏见强度、判定置信度和编辑代价，本文将片段 $p_i$ 的校正优先级定义为
\begin{equation}
R(p_i)=\lambda_1 b_i+\lambda_2 c_i-\lambda_3 e_i,
\end{equation}
其中 $\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3$ 为权重系数，分别控制风险强度、置信度和编辑代价对优先级的影响。

基于优先级分数，本文对所有高风险片段进行排序，得到
\begin{equation}
P^{rank}(y)=\mathrm{Sort}\bigl(\{p_i\},R(p_i)\bigr),
\end{equation}
其中排序结果从高到低反映各片段应被优先处理的顺序。

该设计的意义在于，将偏见校正从简单的“检测后立即整体改写”转化为“风险驱动、代价约束的局部定向干预”过程。通过这种方式，本文能够更合理地分配修改资源，使重写优先集中于风险高、判断稳、改动成本相对可控的片段。

\begin{algorithm}[htbp]
\caption{基于代价感知的风险片段优先级排序算法}
\label{alg:priority_ranking}
\begin{algorithmic}[1]
\Require 候选偏见片段集合 $P(y)=\{p_1,p_2,\ldots,p_m\}$；片段偏见强度 $\{b_i\}$；判定置信度 $\{c_i\}$；编辑代价 $\{e_i\}$；权重 $\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3$
\Ensure 按优先级排序后的片段集合 $P^{rank}(y)$
\For{每个片段 $p_i\in P(y)$}
    \State 计算优先级得分
    \[
    R(p_i)\gets \lambda_1 b_i+\lambda_2 c_i-\lambda_3 e_i
    \]
\EndFor
\State 按 $R(p_i)$ 从高到低排序，得到
\[
P^{rank}(y)\gets \mathrm{Sort}\bigl(\{p_i\},R(p_i)\bigr)
\]
\State \Return $P^{rank}(y)$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

综合片段偏见强度、判定置信度和编辑代价，本文将风险片段的排序过程总结为算法~\ref{alg:priority_ranking}。该算法使校正过程能够优先处理风险高、判断稳且修改成本相对可控的片段，从而提高后续局部重写的针对性与效率。

\section{最小编辑约束重写方法}

\subsection{重写目标函数设计}

在完成高风险片段排序之后，本文进一步需要回答“如何改”的问题。设原始回复为 $y$，候选校正结果为 $\hat{y}$，则本文将偏见回复的重写目标表示为以下约束优化问题：
\begin{equation}
\min_{\hat{y}}
\ \eta_1 \mathrm{Risk}(\hat{y})
+\eta_2 \mathrm{Edit}(y,\hat{y})
-\eta_3 \mathrm{Preserve}(y,\hat{y}),
\end{equation}
并满足如下约束
\begin{equation}
\mathrm{Sim}(y,\hat{y})\ge \delta_1,
\end{equation}
\begin{equation}
\mathrm{Utility}(\hat{y})\ge \delta_2,
\end{equation}
\begin{equation}
\mathrm{Harm}(\hat{y})\le \delta_3.
\end{equation}

其中，$\mathrm{Risk}(\hat{y})$ 表示重写后回复的剩余偏见风险，$\mathrm{Edit}(y,\hat{y})$ 表示相对于原始回复的改动成本，$\mathrm{Preserve}(y,\hat{y})$ 表示对原始信息和语义的保留程度。约束中的 $\mathrm{Sim}$、$\mathrm{Utility}$ 和 $\mathrm{Harm}$ 分别对应语义相似性、任务有用性和有害性控制要求。

这一目标函数体现了本文方法的基本思想：在尽可能降低偏见风险的同时，以尽量小的改动保持原始回复的主体内容和使用价值。

\subsection{内容保持约束}

内容保持是偏见回复重写中最重要的约束之一。本文要求重写后的回复在以下方面尽量保持与原始回复一致：一是原始任务相关的事实信息，二是回答的主要结论和核心意图，三是对用户问题的有效回应能力。

在具体实现中，本文不允许通过大规模删除信息、完全替换回答主旨或转化为纯拒答模板的方式“规避偏见”。只有真正承载偏见风险的局部表达才应成为主要修改对象，其他内容应尽可能保留。通过这样的设计，本文方法与简单的安全拒答策略区别开来，更适合实际部署场景中对“回答质量”有要求的应用任务。

\subsection{风格一致约束}

除了内容保持之外，重写结果还应尽量保持原始回复的语言风格和表达方式一致。具体而言，本文要求校正后回复在语气、礼貌程度、叙述方式和句式风格上与原始回复基本协调，避免出现由于局部重写而造成的整体文风突变。

风格一致约束的意义在于，偏见校正并不应让回复失去原有的自然性和连贯性。若局部改写结果在风格上与上下文明显不一致，即使公平性有所提升，也会降低用户对输出结果的接受度和信任感。

\subsection{长度与结构约束}

为进一步防止局部重写导致输出冗余或结构破坏，本文还引入长度与结构约束。设 $Len(\cdot)$ 表示文本长度，则要求校正后回复满足
\begin{equation}
\left|Len(\hat{y})-Len(y)\right| \le \delta_4,
\end{equation}
其中 $\delta_4$ 为允许的长度变化阈值。

该约束并不要求重写前后长度完全一致，而是要求改动幅度保持在合理范围内，避免局部重写后出现篇幅显著膨胀、模板化重复表达或段落结构被破坏等问题。长度与结构约束使本文方法更接近真实场景中的“轻量修正”需求。

\subsection{局部定向重写流程}

在具体重写过程中，本文并不对整条回复进行一次性改写，而是依据优先级排序结果，对高风险片段依次实施局部定向重写。其基本流程如下。首先，从排序后的片段集合 $P^{rank}(y)$ 中选择当前优先级最高的片段。其次，在内容、风格和长度约束下生成该片段的候选改写结果，并将其替换回原始回复对应位置，得到新的中间回复。然后，对新的中间回复执行一致性校验。若校验通过，则保留当前改写；否则回退到上一步结果，并降低修改强度或跳过该片段。上述过程重复进行，直至达到以下任一条件：所有高优先级片段均已处理，整体偏见风险降至阈值以下，或达到预设编辑预算上限。

这种“分片段、可回退、可停止”的局部重写机制，使本文方法能够将改动集中在真正必要的位置，尽可能避免整体重写带来的语义漂移和信息损失。


\begin{algorithm}[htbp]
\caption{基于最小编辑约束的局部定向重写算法}
\label{alg:local_rewriting}
\begin{algorithmic}[1]
\Require 原始回复 $y$；排序后的高风险片段集合 $P^{rank}(y)$；编辑预算上限 $B_{edit}$；一致性校验阈值 $\theta_1,\theta_2$；目标重写函数 $\mathcal{G}(\cdot)$
\Ensure 校正后回复 $\tilde{y}$
\State 初始化当前回复 $\tilde{y}\gets y$
\State 初始化累计编辑代价 $cost\gets 0$
\For{每个片段 $p_i\in P^{rank}(y)$}
    \If{$cost > B_{edit}$}
        \State \textbf{break}
    \EndIf
    \State 在当前回复 $\tilde{y}$ 中定位片段 $p_i$
    \State 生成局部候选重写结果 $\hat{p}_i\gets \mathcal{G}(p_i \mid \text{内容约束，风格约束，长度约束})$
    \State 用 $\hat{p}_i$ 替换 $\tilde{y}$ 中对应片段，得到候选回复 $\hat{y}$
    \State 计算信息保留度 $Q_{info}\gets \mathrm{Preserve}(\tilde{y},\hat{y})$
    \State 计算语义连贯性 $Q_{coh}\gets \mathrm{Coherence}(\hat{y})$
    \State 检查新风险引入 $Q_{risk}\gets \mathrm{CheckNewRisk}(\hat{y})$
    \If{$Q_{info}\ge \theta_1$ \textbf{and} $Q_{coh}\ge \theta_2$ \textbf{and} $Q_{risk}=0$}
        \State 接受当前改写：$\tilde{y}\gets \hat{y}$
        \State 更新累计编辑代价 $cost\gets cost + \mathrm{EditDist}(p_i,\hat{p}_i)$
    \Else
        \State 拒绝当前改写，保留原回复 $\tilde{y}$
    \EndIf
\EndFor
\State \Return $\tilde{y}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

在完成风险片段排序之后，本文进一步将局部偏见校正过程总结为算法~\ref{alg:local_rewriting}。该算法以排序后的高风险片段为输入，在最小编辑约束下逐段执行局部重写，并通过一致性校验机制决定是否接受当前改写结果，从而实现“分片段、可回退、可停止”的定向校正流程。
\section{重写结果一致性校验机制}

\subsection{信息保留度校验}

为判断重写结果是否保留了原始回复的关键信息，本文定义信息保留度指标
\begin{equation}
Q_{info}=\mathrm{Preserve}(y,\tilde{y}).
\end{equation}
该指标用于衡量校正后回复相对于原始回复在事实槽位、核心回答内容和任务相关信息上的保留程度。若 $Q_{info}$ 过低，则说明当前重写结果虽然可能降低了偏见风险，但同时也损害了原始回复的主要信息价值，此时不应直接接受。

\subsection{语义连贯性校验}

局部重写容易造成上下文衔接不自然或句间逻辑不一致，因此本文进一步定义语义连贯性指标
\begin{equation}
Q_{coh}=\mathrm{Coherence}(\tilde{y}),
\end{equation}
用于衡量重写结果在整体语义流畅性、前后逻辑一致性和文本自然性方面的表现。若某次局部改写导致回复前后出现明显跳变、拼接痕迹或逻辑矛盾，则其 $Q_{coh}$ 会降低，进而触发回退或重新改写。

\subsection{新风险引入检测}

偏见校正不仅要关注旧风险是否被消除，还要警惕新风险是否被引入。例如，重写后可能产生新的有害表达、对其他群体的不公平暗示，或者为了规避偏见而转化为模板化拒答。为此，本文定义新风险检测函数
\begin{equation}
Q_{risk}=\mathrm{CheckNewRisk}(\tilde{y}),
\end{equation}
其中 $Q_{risk}=1$ 表示重写后检测到新的不可接受风险，$Q_{risk}=0$ 表示未检测到新风险。

新风险引入检测使本文方法避免陷入“旧问题减少了，但新问题变多了”的局面，从而提高整体校正质量。

\subsection{结果接受与回退策略}

综合信息保留度、语义连贯性和新风险检测结果，本文定义重写结果的接受条件为
\begin{equation}
\mathrm{Accept}(\tilde{y})=
\begin{cases}
1, & Q_{info}\ge \theta_1,\ Q_{coh}\ge \theta_2,\ Q_{risk}=0,\\
0, & \text{otherwise}.
\end{cases}
\end{equation}

若 $\mathrm{Accept}(\tilde{y})=1$，则当前重写结果被接受，并作为后续片段修改的基础版本；若 $\mathrm{Accept}(\tilde{y})=0$，则系统执行回退操作，即恢复到上一个合法版本，并根据失败原因选择降低修改强度、替换不同重写策略或停止当前片段处理。通过这一设计，本文方法能够在公平性改善与文本质量保持之间形成动态平衡，而不是对所有重写结果一概接受。


\section{本章小结}

本章在第三章高置信偏见识别结果基础上，提出了一种基于代价感知与最小编辑约束的偏见回复定向重写方法。该方法首先对候选偏见片段进行句子级和span级精化定位，然后综合偏见强度、判定置信度和编辑代价构建校正优先级，并在内容、风格和长度约束下执行局部定向重写。最后，本文通过信息保留度、语义连贯性和新风险引入检测等一致性校验机制，对重写结果进行接受或回退控制。通过上述设计，本文实现了面向黑盒大语言模型输出的局部可控偏见校正，为下一章的实验验证提供了完整的方法基础。
